\section{André Ferreira}

Esta secção dedica-se à análise do André Ferreira e ao seu plano de Marketing, e é apresentada na primeira pessoa, já que pretende enumerar características do mesmo, assim como ações por ele a tomar no sentido de alcançar os seus objetivos.

\subsection{Análise interna}

Pretende-se, aqui, apresentar uma análise interna de pontos tanto positivos como negativos.

\subsubsection{Planeamento}

\begin{itemize}
	\item Faço um planeamento da maioria das minhas semanas, mas não sempre nem para o meu tempo todo. As tarefas planeadas tendem a correr melhor e permitem-me manter-me mais focado. As outras tendem a demorar mais tempo do que o necessário e podem levar a um nível de ansiedade maior.
	\item Tento desenvolver processos para realizar as tarefas que tenho que desempenhar, de forma a executá-las de forma eficaz e eficiente.
\end{itemize}

\subsubsection{Mudança}

\begin{itemize}
	\item Aceito a mudança e tento adaptar-me.
	\item Tento adotar novas ideias, tecnologias e práticas, para me manter atualizado e para melhorar a minha eficiência.
	\item Mantenho um espírito crítico em relação à mudança, para avaliar se uma determinada mudança se justifica
	\item Ainda assim, de tempos a tempos, posso mostrar-me relutante a fazer uma alteração a algo que envolveu muito esforço da minha parte e que eu considero que não se justifique, apesar do feedback de terceiros.
\end{itemize}

\subsubsection{Atitude}

\begin{itemize}
	\item Mantenho uma atitude positiva durante a grande maioria do tempo, mesmo face a grande parte das adversidades.
	\item Tenho brio no trabalho que faço e esforço-me por obter bons resultados.
	\item Mantenho um pensamento crítico, nomeadamente relativamente ao meu próprio trabalho.
	\item Tenho uma mentalidade competitiva relativamente a mim próprio, ou seja, tento fazer um trabalho progressivamente melhor.
	\item Gosto de aprender.
\end{itemize}

\subsubsection{Equipa}

\begin{itemize}
	\item Gosto de trabalhar em equipa.
	\item Consigo assumir uma posição de líder e também consigo assumir a posição contrária. Ou seja, sou versátil e tento preencher o papel necessário dentro do grupo.
	\item Expresso as minhas ideias e considero as ideias dos outros.
	\item Estou aberto a feedback e a críticas construtivas.
	\item Por vezes tenho dificuldade em motivar o resto do grupo.
\end{itemize}

\subsubsection{Comunicação}

\begin{itemize}
	\item Comunico, de uma forma geral, de forma assertiva, simples e direta.
	\item Empatia.
	\item Em certos casos pontuais, aconteceu assumir uma atitude passiva agressiva face a certos desentendimentos.
	\item Sou fluente em inglês.
	\item Tenho um bom nível de castelhano.
\end{itemize}

\subsubsection{Aptidões Técnicas}

\begin{itemize}
	\item À vontade com um número de tecnologias de desenvolvimento de \textit{software}.
	\item Conhecimentos relativos a bases de dados de diferentes tipos.
	\item Experiência com metodologias ágeis e boas práticas de desenvolvimento (padrões, TDD, ...).
	\item Falta de conhecimentos relativos a áreas como redes, segurança e inteligência artificial.
\end{itemize}

\subsubsection{Projetos}

\begin{itemize}
	\item Participei numa edição do \gls{CDIO-IL} no \gls{ISEP}, o que me permitiu ter um contacto com uma empresa (SONAE BIT) e ter uma experiência que se aproxima mais àquilo que é a realidade.
	\item Estou a realizar um estágio curricular numa empresa, inserido num projeto de \gls{I+D} e de desenvolvimento de \textit{software}, o que me permite aprender, adquirir experiência e enriquecer o \gls{CV}.
\end{itemize}

\subsection{SWOT}

Com base na análise interna acima elaborada e recorrendo também à análise externa que foi estudada, focando em especial a questão Porto \textit{vs.} Barcelona (já que pretendo exercer a minha atividade profissional em Barcelona), foi feito um estudo \gls{SWOT}.

\subsubsection{Strengths}

\begin{itemize}
	\item Organização: planeamento e formalização.
	\item Tolerância à mudança: capacidade de adaptação e interesse pela inovação.
	\item Atitude: conscienciosidade (vontade de fazer um bom trabalho, minucioso e com esmero), espírito crítico, atitude positiva, vontade de aprender e competitividade.
	\item Trabalho em equipa: gosto pelo trabalho em equipa, flexibilidade na adoção de papéis, comunicação e abertura a feedback.
	\item Comunicação: discurso assertivo, empatia, inglês, castelhano.
	\item Aptidões técnicas: conhecimento de tecnologias variadas e familiaridade com metodologias ágeis e boas práticas.
	\item Participação em projetos: CDIO-IL e estágio curricular.
	\item Experiência profissional (ainda que noutra área).
\end{itemize}

\subsubsection{Weaknesses}

\begin{itemize}
	\item Mudança: relutância em fazer alterações a algo que deu muito trabalho a desenvolver, quando não considero que se justifique.
	\item Trabalho em equipa: dificuldade em motivar os outros membros de equipa.
	\item Comunicação: atitude passiva agressiva pontual.
	\item Aptidões técnicas: falta de conhecimentos relativos a áreas como redes, segurança e inteligência artificial.
\end{itemize}

\subsubsection{Opportunities}

\begin{itemize}
	\item Elevada oferta de emprego.
	\item Oferta de boas condições e regalias por parte do mercado.
	\item Salários mais elevados em Barcelona do que no Porto.
	\item Maior poder de compra em Barcelona do que no Porto.
	\item Tenho alojamento disponível tanto em Barcelona como no Porto.
	\item Cultura em Espanha é mais orientada para o futuro.
\end{itemize}

\subsubsection{Threats}

\begin{itemize}
	\item Fraca aposta na formação em segurança, redes e IA na licenciatura frequentada.
	\item Custos mais elevados em Barcelona, nomeadamente as rendas.
	\item Cultura em Espanha é mais individualista e competitiva.
\end{itemize}

\subsection{Objetivos}

Relativamente aos principais objetivos profissionais a alcançar, podem identificar-se os seguintes:

\begin{itemize}
	\item Trabalhar numa boa empresa de desenvolvimento de \textit{software} em Barcelona.
	\item Tornar-me melhor na área de desenvolvimento de \textit{software}.
	\item Aprender algo sobre \textit{Machine Learning}.
	\item Contribuir para a comunidade \textit{open source}.
\end{itemize}

\subsection{Plano de ação}

Para alcançar os objetivos anteriormente referidos, há uma série de passos a dar, entre os quais:

\begin{itemize}
	\item Começar a procurar emprego em Barcelona quando estiver próximo da entrega final da \gls{UC} de \gls{PESTI}. Para esse efeito, visto que ainda me encontro em Portugal, recorrer ao LinkedIn \cite{linkedin}.
	\item Apostar no desenvolvimento do meu perfil do LinkedIn. Fazer pesquisa relativa a como tornar o meu perfil mais atrativo.
	\item Apostar também no desenvolvimento de um \gls{CV} atrativo.
	\item Enriquecer o meu currículo com formações espontâneas (recorrendo a plataformas como a Udemy \cite{udemy}) e com projetos desenvolvidos fora da atividade académica ou profissional.
	\item Informar-me da burocracia que é necessário ultrapassar para poder trabalhar em Espanha a longo prazo.
	\item Participar em conferências e obter certificações que enriqueçam o meu conhecimento e o meu currículo.
	\item Obtenção de certificado de nível B2 em inglês, útil para trabalhar no estrangeiro, nomeadamente em empresas ligadas à Informática.
	\item Enriquecer as minhas \textit{soft skills}.
\end{itemize}

\subsection{Ação operacionalizada}

Com os objetivos e plano de ação definidos, foram realizadas algumas tarefas com a intenção de iniciar a sua concretização.

A primeira destas foi a revisão do \gls{CV}, que foi escrito em inglês (já que será enviado para o estrangeiro e para empresas de tecnologia) e que foi mantido dentro do limite de uma página (para que se mantenha fácil e rápido de ler, destacando apenas os pontos de maior relevância). Optou-se por manter de fora o estágio, de momento, já que este ainda não foi concluído. No entanto, a versão final deste documento incluirá essa informação. O currículo no seu estado atual pode ser consultado na figura \ref{fig:cv_andre}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{andre_ferreira_cv}
	\caption{Curriculum Vitae - André Ferreira}
	\label{fig:cv_andre}
\end{figure}

Adicionalmente, foi atualizado o perfil do LinkedIn com as tecnologias aprendidas e utilizadas mais recentemente. No sentido de completar o perfil, foi ainda preenchido o \textit{summary} com um curto texto, apresentado na figura \ref{fig:summary_andre}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{linkedin_andre}
	\caption{Summary do LinkedIn}
	\label{fig:summary_andre}
\end{figure}